\phantomsection \label{subsubsec:R504}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R504}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R504}{R5.04}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Cycle de vie d'un projet informatique } % R504 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1l6oi83O3u1J4lQATc-gwZipykxjQAAJIDcAWZ5ujhoQ/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT3 > S5 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{10h}, dont 2h CM, 2h TD et 6h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{7h}, dont 3h CM/TD et 4h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{10h}, dont 4h CM/TD et 6h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& Tronc commun \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCA}{RT1}~:~coeff.~\textbf{3}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compCC}{RT3}~:~coeff.~\textbf{3} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Le professionnel R\&T peut être amené à gérer toutes les étapes d'un
projet informatique depuis le cahier des charges jusqu'à la mise en
production et la fourniture de documentation tant utilisateurs que
technique. Cette ressource a donc pour objectif de faire appréhender
toutes les étapes d'un projet informatique depuis l'expression d'un
besoin jusqu'au produit fini.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

Cette ressource aborde les notions suivantes :
\begin{itemize}
\item
  Analyse du besoin aboutissant au lancement d'un projet de
  développement :
  \begin{itemize}
  \item
    Définition des objectifs,
  \item
    Rédaction du cahier des charges en spécifiant les
    attentes/contraintes fonctionnelles et techniques,
  \item
    Choix de la stratégie de mise en production,
  \item
    Prise en compte des problèmes de sécurité.
  \end{itemize}
\item
  Mise en place d'un environnement de travail collaboratif :
  \begin{itemize}
  \item
    Utilisation des plateformes collaboratives dédiées au développement
    (par ex. GitLab) à travers la
    gestion des branches de développement et production, la création de
    clones, la gestion des tickets,
    la gestion des versions,
  \item
    Découpage du travail pour affecter les tâches entre les membres de
    l'équipe de développement.
  \end{itemize}
\item
  Choix des environnements de développement pour chaque partie du projet
  (par exemple \emph{virtualenv} python,
  IDE, Docker, \ldots).
\item
  Mise en place des procédures de tests unitaires et de qualification
  tout au long de la phase de développement.
\item
  Production de documentations :
  \begin{itemize}
  \item
    Documentation technique pour la maintenance et l'évolution de
    l'application,
  \item
    Documentation utilisateur en vue de la formation des usagers,
  \item
    Outils pour la génération de documentation : générateurs à partir du
    code (Sphinx, Javadoc, \ldots), langage
    pour la documentation (markdown, asciidoc, restructured text,
    \ldots)
  \end{itemize}
\item
  Mise en production des différentes versions de l'application en tenant
  compte des aspects de sécurité
  (stockage des mots de passe, base de données de production, \ldots).
\end{itemize}
Cette ressource s'appuiera sur la réalisation d'un projet informatique
en groupe restreint dans la \hyperlink{SAE502}{SAÉ5.02 "\textit{Piloter un projet informatique}"}. Elle pourra mobiliser les concepts
des méthodes Agile et Scrum vus dans la ressource \hyperlink{R508}{R5.08 "\textit{Gestion de projets 3 : Mener un projet professionnel}"}.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Prolongements}

On pourra approfondir certains de ces contenus en s'appuyant sur ceux
décrits dans la ressource \hyperlink{R531}{R5.DevCloud.09 "\textit{Outils et méthodes du DevOps}"}. \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
La ressource et la \hyperlink{SAE502}{SAÉ5.02 "\textit{Piloter un projet informatique}"} pourront être menées en parallèle avec une
partie conceptuelle (cahier des charges, gestion de projet) traitée dans
la ressource et une partie technique (mise en œuvre) dans la SAÉ.\\
Pourra être abordé un projet, réalisé en demi groupe de TP~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  la mise en place d'une plateforme de planification d'événements
  ludiques
\item
  le développement d'une application smartphone d'enregistrement et de
  consultation des événements ludiques.
\end{itemize}
Le calendrier pourra être~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  1h CM/TD SAÉ~: présentation du projet
\item
  1h CM/TD Ressource~: rappel sur la création du cahier des charges
\item
  1 TP SAÉ~: rédaction du cahier des charges
\item
  1h TD Ressource~: organisation et répartition des tâches
\item
  1h TD SAÉ~: analyse critique des cahiers des charges et sélection
  d'une proposition sur les 4.
\item
  1 TP Ressource~: mise en place des outils de développement
  collaboratif.
\end{itemize}
Le projet peut proposer régulièrement une mise en concurrence du travail
des différents groupes~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  mise en concurrence des cahiers des charges~: le cahier des charges le
  plus abouti pourra être repris
  par tous les groupes pour l'utiliser par la suite,
\item
  prise en compte de tous les développements optionnels améliorant
  l'application,
\item
  mise en concurrence au final des projets.
\end{itemize}\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCA}{RT1} Administrer les réseaux et l'Internet
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC31.02} \textit{Réaliser la documentation technique de ce projet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC31.03} \textit{Réaliser une maquette de démonstration du projet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC31.04} \textit{Défendre/argumenter un projet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC31.05} \textit{Communiquer avec les acteurs du projet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC31.06} \textit{Gérer le projet et les différentes étapes de sa mise en œuvre en respectant les délais}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{RT3} Créer des outils et des applications informatiques pour les R\&T
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC33.01} \textit{Élaborer les spécifications techniques et le cahier des charges d'une application informatique}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC33.02} \textit{Mettre en place un environnement de travail collaboratif informatique}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC33.03} \textit{Participer à la formation des utilisateurs}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC33.04} \textit{Déployer et maintenir une solution informatique}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC33.05} \textit{S'informer sur les évolutions et les nouveautés technologiques}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC33.06} \textit{Sécuriser l'environnement numérique d'une application}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE501}{\textcolor{saeC}{SAÉ5.01}} Concevoir, réaliser et présenter une solution technique
\tabularnewline
\hyperlink{SAE502}{\textcolor{saeC}{SAÉ5.02}} Piloter un projet informatique
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R308}{\textcolor{ressourceC}{R3.08}} Consolidation de la programmation
\tabularnewline
\hyperlink{R310}{\textcolor{ressourceC}{R3.10}} Gestion d'un système de bases de données
\tabularnewline
\hyperlink{R408}{\textcolor{ressourceC}{R4.05}} Automatisation des tâches d'administration
\tabularnewline
\hyperlink{R508}{\textcolor{ressourceC}{R5.08}} Gestion de projets 3 : Mener un projet professionnel
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    Versionning, Cahier des charges, Environnement de travail collaboratif, Gestion de projet, Git, IDE, Documentation, Sécurité, Déploiement, Partage, Cycle de vie, Méthode Agile. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

